Каждый тип сервиса в Kubernetes имеет свои особенности и рекомендуется использовать в определенных случаях:

1. ClusterIP:
   - Особенности: предоставляет внутренний IP-адрес только внутри кластера, доступен только внутри кластера Kubernetes.
   - Когда использовать: если вам нужно взаимодействие между различными компонентами приложения внутри кластера и вам не требуется доступ извне к сервису.

2. NodePort:
   - Особенности: открывает указанный порт на каждом узле кластера и перенаправляет трафик на порт сервиса.
   - Когда использовать: если вам нужен доступ к сервису извне кластера, но вы не имеете внешнего балансировщика нагрузки и готовы использовать порт на каждом узле кластера.

3. LoadBalancer:
   - Особенности: автоматически создает и настраивает балансировщик нагрузки в облачной среде.
   - Когда использовать: если вам нужен доступ к сервису извне кластера и вы хотите использовать балансировщик нагрузки, предоставляемый вашим провайдером облачных услуг.

4. ExternalName:
   - Особенности: позволяет проксировать DNS-имя к внешнему ресурсу из кластера.
   - Когда использовать: если вам нужно обратиться к внешнему ресурсу, не находящемуся внутри кластера, и вы хотите использовать DNS-имя вместо IP-адреса.

Пример 1: ClusterIP сервис

```yaml
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: my-app-service
spec:
  selector:
    app: my-app
  ports:
    - protocol: TCP
      port: 80
      targetPort: 8080
  type: ClusterIP
```

- `metadata.name`: имя сервиса
- `spec.selector`: селектор, который определяет, какие поды будут ассоциированы с этим сервисом (здесь выбираются поды с меткой `app: my-app`)
- `spec.ports`: порт сервиса, который будет проброшен на поды (в данном случае, пробрасывается порт 80 на целевой порт 8080 в подах)
- `spec.type`: тип сервиса (в данном случае, ClusterIP)

Пример 2: NodePort сервис

```yaml
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: my-app-service
spec:
  selector:
    app: my-app
  ports:
    - protocol: TCP
      port: 80
      targetPort: 8080
  type: NodePort
```

- Аналогичен предыдущему примеру, за исключением `spec.type`, который установлен на NodePort.

Пример 3: LoadBalancer сервис

```yaml
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: my-app-service
spec:
  selector:
    app: my-app
  ports:
    - protocol: TCP
      port: 80
      targetPort: 8080
  type: LoadBalancer
```


- Аналогичен предыдущему примеру, за исключением `spec.type`, который установлен на LoadBalancer.

Пример 4: ExternalName сервис

```yaml
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: external-service
spec:
  type: ExternalName
  externalName: my.external-service.com
```

- `metadata.name`: имя сервиса
- `spec.type`: тип сервиса (ExternalName)
- `spec.externalName`: внешнее DNS-имя ресурса, к которому будет проксироваться доступ


Практические задания

1. Создание ClusterIP сервиса:
   - Создайте манифест для пода, который будет представлять ваше приложение.
   - Создайте манифест для ClusterIP сервиса, который будет пробрасывать трафик на под вашего приложения.
   - Примените оба манифеста в вашем кластере Kubernetes.
   - Убедитесь, что сервис и под работают корректно, путем проверки доступности сервиса из других подов в кластере.

2. Создание NodePort сервиса:
   - Создайте манифест для пода, который будет представлять ваше приложение.
   - Создайте манифест для NodePort сервиса, который будет пробрасывать трафик на под вашего приложения через открытый порт на каждом узле кластера.
   - Примените оба манифеста в вашем кластере Kubernetes.
   - Убедитесь, что сервис и под работают корректно, путем проверки доступности сервиса с помощью IP-адреса и порта узла кластера.

3. Создание LoadBalancer сервиса:
   - Создайте манифест для пода, который будет представлять ваше приложение.
   - Создайте манифест для LoadBalancer сервиса, который будет автоматически создавать и настраивать балансировщик нагрузки в вашей облачной среде.
   - Примените оба манифеста в вашем кластере Kubernetes.
   - Убедитесь, что сервис и под работают корректно, путем проверки доступности сервиса через внешний IP-адрес балансировщика нагрузки.

4. Создание ExternalName сервиса:
   - Создайте манифест для ExternalName сервиса, который будет проксировать DNS-имя к внешнему ресурсу из вашего кластера.
   - Примените манифест в вашем кластере Kubernetes.
   - Убедитесь, что сервис работает корректно, путем проверки доступности внешнего ресурса через DNS-имя сервиса.